\documentclass[a4paper]{article}
% PREAMBLE
\usepackage[austrian]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[authoryear,round]{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\title{Zusammenfassung: Wechselkurse}
\author{Stefan Theußl, 0352689}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents 

\begin{abstract}
Wechselkurse sind ein fester Bestandteil im internationalen
Handel. Diese Zusammenfassung beschäftigt sich mit diesem
Thema. Zuerst wird auf die Definition des Wechselkurses näher
eingegangen, danach wird der Artikel von Meese und Rogoff über den
Vergleich von out-of-sample Vorhersagemodellen~(\cite{Meese-Rogoff83}), sowie der Artikel von
Chinn über das Verhalten von Wechselkurse~(\cite{Chinn03}) näher diskutiert. 
\end{abstract}

\pagebreak

\section{Definition des Wechselkurse}
\label{sec:el}

\begin{description}
 \item[Wechselkurs] ist der Preis einer
   Währung ausgedrückt in einer anderen Währung. 
  
 \item[Devisenmarkt] auf diesem Markt bilden sich die Preise von Währungen. 
\end{description}

Wie können sich nun diese Preise bilden? Eine Stärke der Ökonomie ist,
dass man vieles theoretisch fundiert mit dem Konzept 
\textit{Angebot und
Nachfrage} erklären kann. Auch hier kann man dieses Prinzip aufgreifen
und Güter- sowie Finanztransaktionen der Preisbildung zuordnen. Wobei
die Finanztransaktionen mengenmäßig dominieren.
\newline

Arten von Wechselkursen:
\begin{description}
 \item[nominaler WK] Verhältnis von der Währung eines Landes gegenüber
   der Währung des anderen Landes.
  
 \item[realer WK] Verhältnis von Warenkorb eines Landes gegenüber dem
   Warenkorb des anderen Landes. Der reale Wechselkurs ist somit als
   Index definiert.

 \item[bilateraler bzw. effektiver WK] der bilaterale WK bezieht sich
   auf 2 Währungen. der effektive WK vergleicht eine Währung mit einem
   Währungskorb (multilateral). 
\end{description}

2 Notationsmöglichkeiten:

\begin{description}
 \item[Mengennotation] $ \frac{ausl"andische_W"ahrung}{inl"andische_W"a
hrung} $
 \item[Preisnotation] $ \frac{inl"andische_W"ahrung}{ausl"andische_W"ahrung}
  $
\end{description}


\section{Empirical Exchange Rate Models of the Seventies}
\label{sec:em70}

Meese und Rogoff untersuchen in ihrem Artikel~(\cite{Meese-Rogoff83})
die Prognosefähigkeit verschiedener Wechselkursmodelle. Im Folgenden
sollen diese kurz beschrieben und untersucht werden.

\textbf{Strukturmodell}\newline

Folgende Modelle wurden von den Autoren extensiv getestet:

\begin{itemize}
  \item flexible-price monetary model (Frenkel-Bilson)
  \item sticky-price monetary model (Dornbusch-Frankel)
  \item sticky-price asset model (Hooper-Morton)
\end{itemize}


Alle diese Modelle postulieren ceteris paribus, dass der Wechselkurs
first-degree Homogenität im relativen Geldangebot zeigt. Außerdem ist
interessant, dass fast alle ausländische und inländische Variablen in
Differentialform angeschrieben sind (Achtung: Gleichheit der Parameter
Geldnachfrage und Preisanpassung).
\newline
Ein Problem dieser Modelle ist die Einteilung der Variablen in endogene
und exogene.

Generelle Spezifikation der Modelle:
$$ a_0 + a_1(m-m^*)+a_2(y-y^*)+a_3(r_s-r_s^*)+a_4(\pi^c -
\pi^{*c})+a_5TB+a_6TB^*+u $$
\begin{description}
\item{$s$} Logarithmus der Dollarpreise der ausländischen Währungen
  (Wechselkurs)
\item{$ m - m^* $} Logarithmus des Verhältnisses zwischen
  Realeinkommen der USA zu den Ausländischen
\item{$r-r_s$} kurzfristige Zinsraten
\item{$\pi^c-\pi^{*c}$} langfristig erwarteten Inflationsraten 
\item{$TB -TB^*$} kumulierte Leistungsbilanzen
\item{$u$} Störterm
\end{description}


\textbf{Univariate und multivariate Zeitreihenmodelle}

Meese und Rogoff testeten einige Zeitreihenmodelle mit verschiedensten
prefeltering und lag length Selektionskrieterien. Geschätzt wurde
wiederum der Logarithmus des Wechselkurses.

Sie stellten folgendes Problem fest:
\begin{itemize}
\item Minimierung auf Basis von quadratischen Abweichungen (bei
  gewissen Verteilungen schlecht) => besser absolute Abweichungen
\end{itemize}

Weiters verwendeten die Autoren das Random Walk Modell. Dieses Modell
verwendet die derzeitige Spot Rate zur Schätzung aller zukünftigen
Spot Rates. Normalerweise benötigt dieses Modell kein
Schätzverfahren. Aber eine möglich Erweiterung wurde verwendet:
Einführung eines Drift Paramters (geschätzt über monatliche
logarithmische Wechselkursänderung).

Die Daten wurden so ausgewählt, sodass ein Vergleich mit den
Strukturmodellen möglich ist.
\newline
\textbf{Vergleich der Modelle}

Es wurden mehrere out of sample Prognosen durchgeführt (Prognosen für
1, 3, 6 und 12 Monate).

Strukturmodelle besitzen dabei sehr große Erklärungskraft, aber sind
weniger gut um Schätzungen durchzuführen, da die erklärenden Variablen
selbst, schwer zu schätzen sind.

Die out of sample Prognosegenauigkeit wurde mit folgenden Maßen aus
der Statistik gemessen:
\begin{itemize}
\item mittlere Fehler (ME)
\item mittlere absolute Fehler (MAE)
\item Wurzel aus dem mittlere quadratische Fehler (RMSE)
\end{itemize}
Prinzipiell wird nun mit dem RMSE verglichen, aber wie schon vorher
erwähnt führt dies teilweise zu Fehlern. Daher wird in manchen Fällen
auf den MAE zurückgegriffen.

Das Ergebnis ihrer Untersuchung war nun, dass die alternativen Modelle
keine Verbesserungen gegenüber  dem Random Walk Modell erzielen
konnten. Die Strukturmodellen schnitten sehr schlecht ab. Das kann man
auf verschiedene Tatsachen, wie z.B. stochastische Bewegungen der
Parameter, Probefehler, etc, zurückgeführt werden. Da es sich um
Regressionsschätzungen handelt, wurde somit auch Linearität
unterstellt. Einzig das Hooper-Morton Modell scheint teilweise
geringfügige Verbesserungen aufzuweisen.

Die Zeitreihenmodelle enttäuschten sehr. Keine der Modelle konnte das
Random Walk Model mit Drift schlagen.
Man muss aber auch festhalten, dass die Autoren keine Signifikanz
feststellten, dass das Random Walk Modell besser ist.
\newline
Im Allgemeinen ist es für jedes dieser Modell schwierig Strukturbrüche zu
erfassen. Hier sollte man sich anderer Modelle bedienen.

\section{Explaining Exchange Rate Behavior}

Chinn geht auf die Schwierigkeit ein, Wechselkurse
vorherzusagen. Daher versucht er die empirischen Determinanten der Wechselkurse zu
identifizieren.
\newline
Zuerst versuchte er die Veränderung in der Produktivität betreffend
den Wechselkurs näher zu untersuchen (zu diesem Thema existierte
bereits sehr viel Literatur). Dieses Modell wird sehr oft auf
Volkswirtschaften angewendet, die ein sehr starkes Wachstum und somit
starke Produktivitätsänderung aufweisen (z.B. Ostasien). Aber
erstaunlicherweise ist dieses Modell besser geeignet, auf schon
entwickelte Volkswirtschaften anzuwenden (z.B. Euro-Dollar Kurs). 

Chinn stellte fest, dass eine langfristige Beziehung zwischen
Wechselkurs und relativen Preisen für alle Währungen existiert, wenn
man mindestens eine Referenzwährung (Dollar oder Yen) bzw. Preis
Deflator heranzieht.
Er geht in diesem Zusammenhang auf die Überbewertung der Währungen
näher ein und ob dies einen Einfluss auf den Wechselkurs hat.
\newline

Den größten Teil seiner Arbeit verbrachte er damit, den langfristigen
Wert des Wechselkurses zu untersuchen, welcher über identische
Warenkörbe beschrieben werden kann (reale Wechselkurse). Er
beschäftigte sich mit dem Thema, ob bestimmte Güter (Sektoren)
Einfluss nehmen. Weiters bezieht er noch andere Faktoren in seine
Überlegungen ein, wie z.B. Zinsen (forward rates als Prädiktoren für
den zukünftigen Wechselkurs), Erwartungen (darüber, dass Großkonzerne
teilweise den Wechselkurs beeinflussen können; Betrachtung von
Makroökonomischen Veränderungen,...), Vermögenswerte...
\newline

Zum Schluss geht Chinn noch auf die Vorhersagbarkeit im Speziellen
ein. Hier verweist er auf den, in dieser Zusammenfassung schon
behandelten, Artikel von Meese und Rogoff.



\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{references}


\end{document}