\documentclass{article}
% PREAMBLE
\usepackage[austrian]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[authoryear,round]{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\title{Volkswirtschaftliche Gesamtrechnung}
\author{Stefan Theußl, 0352689}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents 

\begin{abstract}
Bei dieser Hausarbeit handelt es sich um eine Zusammenfassung der
Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung (kurz VGR). Im wesentlichen baut
das österreichische System auf die Entstehungs- und Verwendungsrechnung
auf. Ein weiterer Ansatz wäre die Verteilungsrechnung. Das Wichtigste soll
nun im Folgenden aus den Textvorlagen ausgearbeitet werden. 
\end{abstract}

\section{Einleitung}
\label{sec:el}
In der folgenden Hausübung möchte ich die prinzipielle Vorgehensweise
bei der volkswirtschaftlichen Gesamtrechung zeigen. Über Konten und
Tabellen wird unter gewissen Regeln diese Statistik (ua Zeitreihen)
einer Volkswirtschaft erzeugt. Dh. \textbf{bei der VGR werden Realisationen
betrachtet (ex-post-Betrachtung)}, im Gegensatz zur Makroökonomie, wo
man Pläne aufstellt bzw. theoretische überlegungen anstellt (ex ante).\newline
\pagebreak
Die wirtschaftsstatistischen Ausgangsdaten werden aggregiert zu:
\begin{itemize}
 \item Transaktoren (Wirtschaftszweige und Sektoren):
  Wirtschaftszweige, öffentliche-, private Haushalte)
 \item Transaktionen (Ströme): Produktion, Investitionen, Verbrauch
\end{itemize}

Es gibt nun 3 verschiedene Ansätze zur Berechnung des BIP:
\begin{itemize}
 \item Entstehungsrechnung
 \item Verwendungsrechnung
 \item Verteilungsrechnung
\end{itemize}


\section{Entstehungsrechnung}
\label{sec:er}

Produktionswerte und Vorleistungen werden einander gegenübergestellt (Saldo des Produktionskontos der einzelnen Wirtschaftsbereiche) und messen die Wertschöpfung zu Herstellungspreisen. Je nach dem ob die \textbf{Abschreibungen} berücksichtigt werden spricht man von \textbf{netto oder brutto Wertschöpfung}.\newline
Der \textbf{Produktionswert} setzt sich folgendermaßen zusammen:
\begin{itemize}
 \item Marktproduktion (zum Verkauf bestimmt; zu Herstellungspreisen)
 \item Eigenverwendung
 \item sonstige Nichtmarktproduktion
\end{itemize}
Vorleistungen werden im Produktionsprozess verbraucht (Wareneinsatz).\newline

Das \textbf{Bruttoinlandsprodukt} (zu Marktpreisen) besteht nun aus der Wertschöpfung aller Sektoren plus Differenz aus Gütersteuern und -subventionen minus der unterstellten Bankgebühr.\newline
Weiters sind bei der Berechnung noch \textbf{diverse Abgrenzungen} von Vorleistung und Endnachfrage zu beachten (z.B. Geringwertigkeitsschwelle, Urheberrechte, ...)\newline

Die Daten für die VGR stammen meist aus Großzählungen (z.B. 10 jährige Volkszählung) oder aus dem wirtschaftsstatistischen Bereich.

\pagebreak

\section{Verwendungsrechnung}
\label{sec:vr}

Es wird bei der Verwendungsrechnung zusätzlich auf drei Statistiken
zugegriffen um die Berechnung zu validieren bzw. zu verifizieren
(Konsumerhebung, Investorrechnung, IO-Tabellen). Dies dient zur
\textbf{Sicherstellung der Vollständigkeit}. Das \textbf{BIP} wird nun über
\textbf{Konsumausgaben} und \textbf{Bruttoinvestitionen} berechnet und
über \textbf{Importe bzw. Exporte} bewertet. Angepasst wird das ganze
über die Konjunkturstatistik (Preisbereinigung)\newline


\textbf{Konsumausgaben} bestehen aus:
\begin{itemize}
 \item Ausgaben von gebietsansässigen privaten Haushalten
 \item Ausgaben des Staates
 \item Ausgaben von privaten Organisationen ohne Erwerbszweck
\end{itemize}


\section{Verteilungsrechung}
\label{sec:vtr}

Wie wir in~\ref{sec:er}~und~\ref{sec:vr} wird bei der Berechnung des
BIP ein originärer Berechnungsansatz verwendet. Bei der
Verteilungsrechnung wird ein \textbf{monetärer Ansatz} betrachtet, nämlich
werden Daten aus der Lohnsteuerstatistik erhoben und
weiterverarbeitet.\newline

Datenquellen der Verteilungsrechnung:
\begin{itemize}
 \item jährliche Lohnsteuerstatistik
 \item nichtlandwirtschaftliche Bereichszählungen
 \item Einkommens- und Finanzstatistik österreichischer Sozialversicherungsträger
 \item Lohnstufenstatistik österreichischer Sozialversicherungsträger
 \item Rechnungsabschlüsse von Bund, Länder und Gemeinden
 \item Geschäftsberichte, individuelle Auskünfte
\end{itemize}
 
Berücksichtigt werden wiederum \textbf{Subventionen und Abschreibungen}.
\pagebreak

\section{Übergang vom BIP zum Bruttonationaleinkommen}
\label{sec:BNP}

Das Bruttonationaleinkommen (früher konzeptmäßig Bruttosozialprodukt)
wird über das BIP berechnet. Es werden Einkommen, die an die übrige
Welt geleistet werden, abgezogen und das aus der übrigen Welt
empfangene Primäreinkommen hinzugefügt. Berücksichtigt werden noch
Abgaben und Subventionen an die EU.

\section{Methodik in der VGR}
\label{sec:mvgr}

Wir haben in den vorigen Abschnitten (vorallem in Teil~\ref{sec:er})
gesehen, dass bei in der VGR Aggregationen, z.B. für Investitionen,
verwendet werden. Wie können nun die einzelnen Positionen aussehen:

Z.B.: der \textbf{Wert eines Gutes} wird wie folgt definiert: $$ v = p * q $$\newline
v...Wert des Gutes\newline
p...Preis\newline
q...Mengeneinheit\newline

Wichtig ist hier anzumerken, dass die Mengeneinheit sowohl
quantitative wie auch qualitative Merkmale umfasst. Dh. der \textbf{technische
Fortschritt} kann in dieser Form \textbf{im Wert des Gutes enthalten} sein. 

Weiters ist zu beachten, dass wenn man \textbf{Vergleichbarkeit über die
Perioden sicherstellen} will, die einzelnen Periodenergebnisse auf ein
Basisjahr rückrechnet (z.B. über Preisindizes).

\section{Summary}

In den Teilen~\ref{sec:er},~\ref{sec:vr}~und~\ref{sec:vtr} wurden die
grundsätzlichen Methoden zur Berechnung des BIP besprochen. Die
Quintessenz dieser Berechnungsarten ist:\newline
$$ Y = C + I + G + X - M $$ ... BIP\newline
Den technischen Fortschritt kann man nun in den Gütern selbst
wiederfinden. (Die Qualität wird besser, siehe Teil~\ref{sec:mvgr})
Empirisch wird das ganze über Preise bewertet und verglichen. Die
einzelnen Perioden müssen aber um Preiseffekte (Inflation) bereinigt
werden.


\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{papers}

\end{document}