\documentclass[a4paper]{article}
% PREAMBLE
\usepackage[austrian]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[authoryear,round]{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\title{Wirtschaftswachstum, Modell nach Domar bzw. Solow}
\author{Stefan Theußl, 0352689}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents 

\begin{abstract}
Das Ziel dieser Hausarbeit ist es, dass Wachstumsmodell nach Domar und
Solow zu erarbeiten. Die Grundprinzipien der Wachstumstheorie basieren
auf den Erkenntnissen dieser beiden Wissenschaftler. Domar untersuchte
das Wirtschaftswachstum einer Volkswirtschaft unter zahlreichen
Annahmen. Er ging davon aus, dass Angebot und Nachfrage von den
Investitionen unterschiedlich beeinflusst werden. Die Zentrale
Aussage des Modells nach Solow ist, dass langfristiges Wachstum mit
dem technischen Fortschritt eng verbunden ist.  
\end{abstract}

\pagebreak

\section{Einleitung}
\label{sec:el}

Anhand beider Grundmodelle soll nun im folgenden näher auf das Thema
Wirtschaftswachstum eingegangen werden. Das Ziel ist nun, nach
erarbeiten der Modelle, die Frage zu beantworten: Was ist
Wirtschaftswachstum bzw. wovon hängt die Wachstumsrate
\textbf{(Konjunktur)} ab. Weiters
sollen noch die wirtschaftspolitischen Aspekte gezeigt, sowie
die Charakteristiken der Modelle kritisch analysiert werden.
Die Hausübung basiert auf den Texten von:
\begin{description}
 \item[Evsey D. Domar], der in Russland geboren wurde und in die USA
   auswanderte: \cite{domar46} 
  
 \item[Robert Merton Solow], US-amerikanischer Ökonom: \cite{solow56} 
\end{description}


\section{Grundmodelle}

\subsection{Standardmodell nach Domar}
\label{sec:gm}

Domar versuchte in seinem Modell eine Beziehung zwischen
Kapitalakkumulation (akkumulierte, aufgehäufte Menge an
Investitionsgütern) und Beschäftigung abzuleiten \textbf{(technisch gegebener
Zusammenhang zwischen Kapitalstock und Produktionsmenge)}. Er bediente sich
dabei folgender Annahmen:

\begin{itemize}
 \item es gibt ein allgemeines konstantes Preisniveau
 \item Investitionen und Sparbeträge werden auf das Einkommen in der
   gleichen Periode bezogen
 \item zeitliche lags werden ausgeschlossen
 \item es wird in Nettobeträgen gerechnet (Investieren, Sparen)
 \item Abschreibungen werden auf die Kosten des Tausches auf ein neues
   Produktionsmittel bezogen.
 \item Produktionskapazitäten sind messbar
\end{itemize}

Weiters wird noch eine Ein-Gut-Parabel in einer geschlossenen
Wirtschaft angenommen, dh. es wird nur ein
Gut hergestellt, dass dann entweder investiert oder konsumiert werden
kann.\newline

Die \textbf{Investitionen I} (Netto; dh. Bruttoinvestitionen - Abschreibungen)
in einer Periode \textbf{erhöhen} nun den \textbf{Kapitalstock
  K}. Der Faktor (Outputfaktor der Investitionsprojekte) wird mit s
bezeichnet.

Die Steigerungsrate des Kapitals wird mit
$$ \frac{dK}{dt} = sY $$
angegeben.

Der Output wird mit Hilfe 2er Faktoren produziert: Kapital und
Arbeit. \textbf{Für alle zulässigen Kombinationen von Inputfaktoren, kann nun
der maximal mögliche Output angegeben werden}:
\begin{equation} \label{eq:prod} Y = F(K,L) \end{equation}

Domar nimmt an, dass mit der Erhöhung des Kapitalstocks, mehr
produziert werden kann \textbf{(Produktionskapazität P steigt)}.
Die Investitionsproduktivität der Gesellschaft wird nun folgendermaßen
definiert:
\begin{equation} \label{eq:sig} \sigma = \frac{\frac{dP}{dt}}{I} \end{equation}


Die Wirtschaft befindet sich nun dann im Gleichgewicht, wenn die
Produktionskapazität P{\tiny 0} dem nationalen Einkommen Y{\tiny 0}
entspricht, sprich die Angebotsseite und die Nachfrageseite wachsen im
gleichen Ausmaß \textbf{(Steady State)}.

Damit dieses Gleichgewichtswachstum erfüllt wird, muss in der
Ausgangssituation ebenfalls ein Gleichgewicht herrschen.

\subsection{Ableitung der Nachfrageseite (Multiplikator)}

\textbf{Angebotsseite:}

\begin{itemize}
 \item die Produktionskapazität wird dem Y entsprechen.
 \item Kapitalproduktivität $ \frac{Y}{K} $
 \item Konstante $ \sigma $ (siehe oben).
\end{itemize}
Aus (\ref{eq:sig}) erhält man durch Umformen die Änderung auf der
Angebotsseite:
\begin{equation} \label{eq:ang} \frac{dP}{dt} = I\sigma \end{equation}
\textbf{Nachfrageseite:}\newline
im einfachsten Fall kann angenommen werden, dass
$$ Y = C + I $$
der Konsum C kann nun auch folgendermaßen angeschrieben werden:
$$ C = cY $$
daraus erhält man durch umformen und auflösen nach Y:
$$ Y = \frac{1}{1-c} I = \frac{1}{\alpha} I $$
Die Änderung auf der Nachfrageseite ist demnach:
\begin{equation} \label{eq:nach} \frac{dY}{dt} = \frac{dI}{dt}
  \frac{1}{\alpha} \end{equation}
$\frac{1}{\alpha}$ nennt man auch die Sparquote.\newline
Im Gleichgewichtszustand gilt:
$$ \frac{dP}{dt} = \frac{dY}{dt} $$
Setzt man jetzt (\ref{eq:ang}) gleich (\ref{eq:nach}) dann erhält man
durch Umformen den \textbf{Pfad der Investitionen}:
$$ I = I_0 e^{\alpha \sigma t} $$

\pagebreak


\subsection{Grundmodell nach Solow}
\label{sec:gs}

Solow kritisierte das Modell von Domar, da dieser die Determinanten
des Wirtschaftswachstums teilweise ausklammerte. Z.B. wird das
(Wachstum vom) Arbeitsangebot als exogen angenommen. Solow übernimmt
nun die Grundannahmen des Modells von Domar und erweitert
dieses. Er nimmt nun fundamental an, dass die \textbf{Produktion eines
Gutes eine Funktion von Kapital und Arbeit} ist. Die Produktion einer
Periode (Einkommen) wird mit \textit{Y(t)} bezeichnet. Ein Teil dieses
Einkommens kann unn gespart werden (=\textit{sY(t)}).
Das akkumulierte Kapital ändert sich nun um das Ersparte in der selben
Periode.
$$ \frac{dK}{dt} = s Y $$
 
Der Output (Produktion des Gutes) wird, wie oben erwähnt, über 2
Inputfaktoren erzeugt: Arbeit L und Kapital K.

daraus ergibt sich dann der folgende bekannte Gleichung (\ref{eq:prod}).
Solow geht wie Domar vom Netto-Output aus (dh. nach
Abschreibungen).\newline

Bei Solow wächst die Bevölkerung und somit das Arbeitskräftepotentiel
einer Wirtschaft mit einer konstanten Rate \textit{n} an. Daraus ergibt sich
folgende Beziehung:
$$ L(t) = L_0 e^{nt} $$
wobei in (\ref{eq:prod}) \textit{L} für Vollbeschäftigung steht, hier
aber für das verfügbare Arbeitskräftepotential.

Zusammengefasst erhalten wir nun jene Gleichung, die uns den
Wachstumspfad angibt, um Vollbeschäftigung zu erreichen:
\begin{equation} \label{eq:sol} \frac{dK}{dt} = sF(K,L_0e^{nt})  \end{equation}

Gegeben das Arbeitskräftepotential und das Kapital, kann man über die
Produktionsfunktion jene Outputrate ermitteln, die Vollbeschäftigung
erlaubt. Die Sparquote gibt dann die Menge an Output an, die in dieser
Periode investiert wird. Dadurch vergrößert sich das angehäufte
Kapital für die nächste Periode.

Solow beweist nun die proportionale Entwicklung von Arbeit und
Kapital, indem er eine neue Variable einführt:
$$ r = \frac{K}{L} $$
(Verhältnis Kapital zu Arbeit)

Er zeigt nun, dass über umformen folgender Ausdruck entsteht:
$$ r' = sF(r,1) - nr $$
wobei F(r,1) den Output angibt, den 1 Arbeiter als Funktion von
Kapital pro Arbeiter erzeugt.

Wenn nun r' = 0, dann wächst der Kapitalstock mit der gleichen Rate
an, wie das Arbeitskräftepotential. Über die Zeit wird sich ein
\textit{r*} einstellen, wo Kapital und Arbeit in gleichem Umfang
ansteigen werden.

\subsection{Interest und Wage Rates}

Solow geht bei Wettbewerb in einer Wirtschaft davon aus, dass die
Lohnraten und die Renditen aus dem Kapital einer Grenzproduktivität
unterliegen.

Unter folgenden Annahmen:
\begin{description}
 \item[p(t)] Verkaufspreis des Gutes (kann man als gegeben annehmen)
 \item[w(t)] Lohnrate
 \item[q(t)] Rendite aus dem Kapital in einer Periode
 \item[i(t)] Zinssatz
\end{description}
ergibt sich eingesetzt die Grenzproduktivitätsgleichung (für
vollkommene Konkurrenz):\newline
$ \frac{dF}{dL} = \frac{w}{p}$ sowie $\frac{dF}{dK} = \frac{q}{p} $
\newline
Der Ausdruck $ \frac{q}{p} $ stellt einen eigenen Zinssatz dar,
nämlich die Rendite des Kapitals in Einheiten des Kapitalstocks. Unter
der Bedingung der vollkommenen Abitrage besteht nun ein eindeutiger
Zusammenhang zwischen dem monetären Zinssatz und dieser kapitaleigenen Rate:
$$ i(t) = \frac{q(t)}{p(t)}  \frac{p'(t)}{p(t)} $$
Wenn nun das Preisniveau konstant ist, dann entsprechen sich die
beiden Größen. Sinkt das Preisniveau, dann muss die kapitaleigene Rate
den Zinssatz übersteigen, um dem Volk einen Anreiz zu geben, Güter zu
halten.
Wir können nun die obige Gleichung als Anreiz interpretieren,
Wohlstand in Form von Kapitalstock oder liquiden Mitteln zu halten. 


\section{Das Entstehen von Wirtschaftswachstum}
\label{sec:ew}

Ausgehend von einem Gleichgewichtszustand wird im Modell von \textbf{Domar}
Wirtschaftswachstum über ein stetiges anwachsen mit der Rate $\alpha \sigma$
erzeugt. Ein Einkommen von $ Y \alpha \sigma $ würde ein Investment
von $ Y \alpha \sigma / s $ benötigen. Hier muss man nun 2 Fälle
unterscheiden:
\begin{enumerate}
\item $ \sigma = s $: Die resultierende Menge der Investments $ Y
  \alpha $ wird die Menge des Sparens ausgeleichen und das
  Gleichgewicht bleibt erhalten.
\item $ \sigma < s $: Investitionen fallen unter die Sparmenge => kein
  Gleichgewicht. Kapitalbesitzer investieren nicht die nötige Menge.
\end{enumerate}
Daraus kann abgeleitet werden, dass eine Garantie eines hohen
wachsenden Einkommens, eine der besten Methoden ist, Investitionen
voranzutreiben. Unabhängig davon, ob privat oder öffentlich.\newline

\textbf{Solow} geht in seiner Betrachtung weiter in die Tiefe. Er
berücksichtigt auch ein Wachstum der Bevölkerung. Daher bedeutet für
ihn Wirtschaftswachstum auch, die Investitionen, die pro Arbeiter
getätigt werden (der Output pro Arbeiter ist eine Funktion des
Kapitals pro Arbeiter).

Die Änderung des Kapitals, das pro Arbeiter zur Verfügung steht, hängt
von 3 Faktoren ab: den Investitionen (pro Arbeiter), Wachstum der
Bevölkerung und den Abschreibungen auf das Vermögen.
Wenn nun $ sY > (n+d) K $ gilt, dann wächst das Kapital pro Arbeiter
an.


\section{Wirtschaftspolitische Implikationen}
\label{sec:wi}

Bei \textbf{Domar} sollte die Gesellschaft (society) das Wachstum des
Einkommens an das optimale Wachstum angleichen. Wenn aber ein zu
großer Unterschied zwischen $\sigma$ und s besteht, hat die Politik
laut Domar folgende 2 Möglichkeiten, diese Diskrepanz wieder
auszugleichen:
\begin{enumerate}
\item Reduktion der Sparquote
\item verstärkter technologischer Fortschritt
\end{enumerate}
Natürlich wäre das zuletzt genannte, die bessere Option.

\textbf{Solow} geht von der Nation als Träger der
wirtschaftspolitischen Entscheidungen aus. Er definiert nun Maßnahmen,
die der Staat treffen kann, um Vollbeschäftigung zu erreichen.
Vorallem ist es die Möglichkeit des Staates Steuern einzuheben und
damit am Markt als Nachfrager und Anbieter aufzutreten,
Wirtschaftswachstum zu beeinflussen. Bei Solow ist außerdem das
natürliche Wachstum ein nicht unwichtiges Thema. Träger von
wirtschaftspolitischen Entscheidungen, sollten dieses Variable stets
im Auge behalten.


\section{Bedeutung der Produktionsannahmen}
\label{sec:bp}
\subsection{Produktionsannahmen bei Domar}

Wie in~\ref{sec:gm} geht Domar mit stark vereinfachenden Annahmen an
dieses Problem heran und das die Produktion Vollbeschäftigung erhalten
kann, wenn Investitionen und Einkommen mit einer rate von $\alpha
\sigma$. Was nun wenn, dies nicht erfüllt ist, sprich diees gibt
spontane (und damit unregelmäßige Investitionen). Domar geht nicht
näher auf dieses Problem ein und nimmt an, dass dieses Phänomen nicht
auftritt.
Wie bleibt nun der Gleichgewichtszustand über die Zeit erhalten?

Ein Einkommen von $Y \alpha \sigma$ benötigt Investitionen von $Y
\alpha \sigma / s$. 2 Fälle müssen daher beachtet werden:
\begin{enumerate}
\item $\sigma = s$ Das Gleichgewicht wird erhalten.
\item $\sigma < s$ Das Gleichgewicht wird zerstört.
\end{enumerate}

\subsection{Produktionsannahmen bei Solow}

Bei Solow gibt es eine Produktionsfunktion mit der ein Gut produziert,
welche die Volkswirtschaft dann konsumieren kann. In Ergänzung zu
Domar gibt es bei Solow nun einen Faktor $n$, der die natürliche
Wachstumsrate der Bevölkerung angibt. D.h. das Wirtschaftswachstum
hängt sehr stark von diesem Wachstum ab. Mit dieser Erkenntnis kann
man weitergehende Untersuchungen anstreben wie: Wie müssen die
Investitionen beschaffen sein, damit Vollbeschäftigung erhalten
bleibt? Was passiert wenn diese Rate $n$ negativ ist? Wie wirkt sich
Migration auf das Wirtschaftswachstum aus?


\section{Kritik an den Modellen}
\label{sec:km}

In beiden Modellen werden stark vereinfachende Annahmen getroffen. Es
werden zum Beispiel die außenwirtschaftlichen Beziehungen nicht in
Betracht gezogen. Außerdem handelt es sich um eine statische
Wirtschaft.
Staatsausgaben werden nicht (oder nur geringfügig) erfasst, obwohl
diese in der Realität einen beträchtlichen Teil einer Volkswirtschaft
ausmachen. 

Außerdem wird im normativen Modell von Domar das Wachstum mit seinen Ursachen
nicht näher erklärt. Es
wird zwar eine Veränderung der Bevölkerung erwähnt, aber als exogen
angenommen. Laut \cite{wikipedia06:domarmodel} wird daher diese Theorie heutzutage
nicht mehr als Wachstumstheorien im eigentlichen Sinne angesehen,
sondern lediglich als wichtiger Baustein für diese, als Herleitung der
Bedingungen, unter welchen ein gleichgewichtiges Wachstum möglich ist.

Ein Kritikpunkt bei Solows Modell ist, dass im Solow-Modell der
technologische Fortschritt als einziger Faktor langfristigen Wachstums
genannt wird, Solow aber in seinem Artikel nicht erklärt wie dieser
Faktor zustande kommt. Hier wird der Technologischer Fortschritt als
exogen gegeben angesehen und daher nicht durch das Modell erklärt
(\cite{wikipedia06:solowmodel}). Ein weiteres Problem stellt die Ein-Gut-Parabel
dar. Vielleicht ist diese vereinfachende Annahme zu sehr von der
Realität entfernt, sodass bei genauerer Analyse mittels des Modells
einige Probleme auftreten können.


\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{hue2}


\end{document}