\documentclass[a4paper]{article}
% PREAMBLE
\usepackage[austrian]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[authoryear,round]{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\title{Zusammenfassung: ABC der Leistungsbilanz}
\author{Stefan Theußl, 0352689}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents 

\begin{abstract}
Es soll kurz das Zusammenspiel Leistungsbilanz - Zahlungsbilanz -
Kapitalbilanz, welches in dem Artikel \textit{Das kleine ABC der
  Leistungsbilanz} erklärt wird, zusammengefasst werden.
\end{abstract}

\pagebreak

\section{Zahlungsbilanz, Leistungsbilanz}
\label{sec:el}

Aufgrund internationaler Konventionen werden alle Transaktionen
zwischen In- und Ausland über folgende Teilbilanzen zur Zahlungsbilanz
zusammengefasst:
\begin{description}
 \item[Leistungsbilanz] alle Transaktionen zwischen In- und Ausland,
   die Auswirkung auf Einkommen und Verbrauch haben.
 \item[Vermögensübertragung] 
 \item[Kapitalbilanz] deckt den gesamten Kapitalverkehr ab.
 \item[statistische Differenz] 
\end{description}

Als Vereinfachung wird die Zahlungsbilanz im Folgenden in 2
Komponenten zerlegt: Leistungsbilanz, Kapitalbilanz.

Leistungs- sowie Kapitalbilanz weisen die gleichen Salden auf nur mit
ungleichen Vorzeichen, da die Zahlungsbilanz immer ausgeglichen sein muss.  

Aus der bekannten Formel für das BIP kann man die Leistungsbilanz
ableiten:
$$ BIP = C + I + G + IM - EX $$
wobei $ IM - EX $ der Leistungsbilanz entspricht.

Davon abgeleitet kann man folgendes anschreiben:
$$ S - I = EX - IM + G - T $$
Leistungsbilanz und Staatsdefizit in Relation zum BIP summieren sich
auf die Differenz von Spar- und Investitionsquote.

Das wirft viele Fragen auf. Wie zum Beispiel: \textit{Verursacht ein
  Leistungsbilanzdefizit ein Staatsdefizit, oder umgekehrt?}.

Ein Leistungsbilanzdefizit kann aber auch Gründe haben, die von
Akteuren der Wirtschaftspolitik wenig bis gar nicht beeinflusst werden
können (z.B. LB-Defizit der USA - verursacht durch Dollarexport, da
der Dollar die wichtigste Handelswährung der Welt ist).

Über alle Volkswirtschaften ist die Leistungsbilanz ausgeglichen
(empirisch aber schwierig nachweisbar).

Auf die Kapitalbilanz wird in diesem Text nicht näher eingegangen.

\section{Interpretationsversuche}

David Ricardo versuchte schon zu seinen Zeiten Unterschiede in der
Produktivität einzelner Volkswirtschaften aufzuzeigen. Er bediente
sich dabei seiner Theorie der komparativen Kostenvorteile.

Weiters gab es einen Ansatz, der Unterschiede in der Leistungsbilanz
auf die unterschiedliche Faktorausstattung einzelner Länder
zurückführte.

Weitere Erklärungsversuche:
Volkswirtschaften können in einer Periode mehr konsumieren als in
anderen und daher kurzfristig eine negative Leistungsbilanz
hervorrufen. Es müssen Güter aus dem Ausland importiert werden, um die
inländische Nachfrage zu decken.
Man sieht: das ökonomische Prinzip des Angebot-Nachfrage
Gleichgewichts scheint auch hier fundamental zu sein.

Wichtig bei negativen Leistungsbilanzen ist, dass die importierten
Güter nicht ausschließlich in den Konsum gehen, sondern an anderer
Stelle investiert werden sollen. Andernfalls kann es negative
Auswirkungen langfristiger Sicht haben.

\section{Empirische Erkenntnisse}

Der Text zeigt Beispiele der G7 Länder (Exportquote). Länder mit einem
großen Binnenmarkt (USA, Japan) weisen viel geringere Export- und
Importquoten auf als kleinere Länder. 
Weiters wurde festgestellt, dass die Leistungsbilanz im Zeitablauf
schwankt.

Am Ende wurde auf das Leistungsbilanzdefizit der USA genauer
eingegangen. 
Es wurde viel darüber diskutiert, ob dadurch die Konkurrenzfähigkeit
der USA abnimmt. Manche Analysten orteten auch eine zu geringe
Sparquote (Schlagworte: Konsumausweitung, leichte Verfügbarkeit von
Finanzierung, New Economy).

Die Ursachen können oder sollten eigentlich in der Kapitalbilanz
gesucht werden (ungebrochener Erwerb von amerikanischen
Vermögenswerten, aufgrund höherer wirtschaftlicher Dynamik in den
USA).

Außerdem muss berücksichtigt werden, dass der Dollar als
internationales Zahlungsmittel äußerst beliebt ist. Das heißt die USA
müssen für die notwendige Dollarliquidität sorgen. 
Insgesamt steigt der Druck auf die USA, eine politökonomische gute
Lösung des Problems zu suchen. Bei einer darauf folgenden
Handelseinschränkung würde das negative Auswirkungen auf viele Länder
haben, die zu den USA eine intensive Handelsverbindung halten.

\bibliographystyle{plainnat}

\end{document}