\documentclass{article}
% PREAMBLE
\usepackage[austrian]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[authoryear,round]{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\title{Controlling - Branchenanalyse}
\author{Stefan Theußl, 0352689}

\begin{document}

\maketitle


\section{Distributionskanäle - Kunden}
\label{sec:dk}

\subsection{Kundenkonzentration - Kundenvolumen}
Derzeit befindet sich die Baubranche auf einem Höhenflug (hohes
Kundenvolumen im Hochbau). Es gibt
Wohnbauförderungen (in Wien bis 2008 gesichert), die eine starke
Kundenkonzentration, vorallem in Ballungsräumen, hervorruft. Ob sich
dieser Trend mittelfristig
fortsetzen wird kann noch nicht gesagt werden. Es wird auch des
öfteren vom Platzen der Immobilienblase gesprochen, die sich vorallem
im Bürohaussegment aufstaut, gesprochen. Trotz ausgezeichneter
Auftragslage 2006 kann man nicht davon ausgehen, dass es in 3-5 Jahren
auch der Fall sein wird. Daher wird bis dahin die Verhandlungsmacht
eher zu den Kunden wandern, da das Kundenvolumen spürbar abnehmen wird
(Ende des Ostbooms?).
Im Spezialtiefbau zeigt sich ein anderes Bild. Hier ist das
Kundenvolumen sehr gering, das wird auch in Zukunft so
bleiben. Jedoch, wie vorher schon gezeigt, ist der Wettbewerb um diese
Kunden auch geringer, denn es gibt nicht viele Unternehmen, die in
diesem Bereich tätig sind. Der Trend in diesem Segment ist steigend
(vorallem wenn man die Auslandsnachfrage mitberücksichtigt). Im Inland
sind hier einige Projekte im Laufen bzw. in Planung (Koralmtunnel,
Semmeringtunnel, ...).

\subsection{Ersatzprodukte}
Im Hochbausegment ist der Trend zu Fertigteilhäusern erkennbar. Man
sollte vielleicht erwägen auf diesen Zug aufzuspringen. Trotzdem
bleibt in der Baubranche eine Tendenz zu anderen Technologien
aus (siehe oben). Hier sollte sich auch in den nächsten Jahren nichts Gravierendes
ändern. Vorallem der Hochbausektor sollte wie schon erwähnt
abgeschöpft und als Cashcow verwendet werden.

\subsection{Fähigkeit zur Rückwertsintegration}
Dies ist beinahe nicht gegeben. Es besteht maximal die Gefahr das
kleinere Kundensegmente (Bereich Eigenheime) ihre Projekte selbst
durchführen. Man kann jedoch davon ausgehen, dass dies keinen Einfluss
auf die Verhandlungsmacht haben wird, weil dies hier ein sehr kleiner
Bereich ist und bleiben wird. Im Tiefbau und vorallem im
Spezialtiefbau ist Rückwertsintegration beinahe ausgeschlossen. Dieses
Segment ist daher als äußerst positiv für Porr zu beurteilen.

\subsection{Preis}
Im privaten Sektor ist ein starker Preiskampf zu sehen. Die Kunden
haben hier eine größere Verhandlungsmacht, trotz großer Nachfrage. Es
gibt viele kleine, regionale Anbieter. Diese haben somit einen kleinen
Kostenvorteil. Die Gewinnmargen sind hier beschränkt. Man muss sich
hier mit hervorstechender Qualität einen guten Namen machen.
Bei den öffentlichen Aufträgen bzw. Großaufträgen ist aufgrund der
wenigen großen Player die Verhandlungsmacht der Kunden
eingeschränkt. Volkswirtschaftlich kann man auch von einer gewissen
Oligopolstellung sprechen. Die großen Player bestimmen die Preise und
teilen sich die Aufträge auf. Porr spielt in dieser Liga mit und das
sollte sich in den nächsten Jahren auch nicht ändern.

\subsection{Gefahrenpotentiale}
Im Hochbausektor wird sich in den nächsten Jahren einiges
ändern. Steigende Zinsen und daher ein Rückgang der Investitionen wird
sich in diesem Segment stark auswirken. Kleine Baufirmen werden davon
stärker betroffen sein als größere (aufgrund der Größenvorteile). Es
wird eine Zeit der \textit{Ernte} eintreten. Investmentfonds stehen
nach einem Höhenflug vor einer schwierigen Phase. Auf jeden Fall wird sich
das Verhältnis Abnehmer zu Anbieter ändern. Weniger Abnehmer werden
vielen Anbietern Gegenüberstehen.
Dh. es wird bessere Qualität zu niedrigerm Preis verlangt werden. Die
Verhandlungsmacht dem Kunden zugesprochen werden müssen. Eine gute
Marke wird hier von Vorteil sein. Bei Porr ist das so und wird sich in
absehbarer Zeit nicht ändern.
Im Tiefbau ist dieser Trend aufgrund der stark öffentlich geprägten
Aufträge nicht zu sehen.

\subsection{Öffentliche Aufträge}

Wie wir schon mehrmals  erörtert
haben, besteht ein reger Wettbewerb der einzelnen Unternehmen um
Kundschaft. Sei es durch die größeren Konzerne wie Porr und Strabag,
sei es durch kleineren, aber regional präsenteren
Unternehmen.Im Hochbau dominieren viele
regionale Anbieter den Markt. Die größeren Konzerne sind hier auf
größere Aufträge angewiesen, wo man als sogenannte Generalunternehmen
fungiert. Eine enge Kooperation mit diesen
Anbietern ist hier wünschenswert, um über die Dynamik in diesem
Segment nicht den Anschluss zu verlieren.

Entspannter ist die Lage im speziellen Tiefbau.
Hier kann man direkt mit dem Kunden in Kontakt treten und
zwar auf höchster Ebene. Denn meist handelt es sich bei den
Auftraggebern um einen Staat oder ein Bundesland. Bei öffentlichen
Ausschreibungen gibt es ein geregeltes Vergaberecht und somit ist die
Verhandlungsstärke der Abnehmer nebensächlich, da nach objektiven
Kriterien entschieden wird (Bestpreis- oder Bestbieterzuschlag).
Hier geht der Trend zur Vergabe nach dem Bestbieterprinzip. Die
Konzerne sind hier klar im Vorteil.

Generell ist das Abnehmerfeld beim Tiefbau allgemein recht
überschaubar (bezogen auf einen Staat). Aufgrund der langjährigen Erfahrung
mit der Abwicklung von öffentlichen Aufträgen kann Porr in diesem
Bereich größtmögliche Effektivität aufweisen. Ein weiteres Plus in
diesem Bereich ist, dass sich die Porr AG durch viele, mit höchster
Zufriedenheit durchgeführte Aufträge, als qualitätsorientiertes
Unternehmen etabliert hat.


\end{document}