Der Markteintritt für potentielle Konkurrenten ist im Baugewerbe sehr schwierig. Alleine die extrem hohen Insolvenzzahlen in dieser Branche schrecken bereits einige ab. Andere Barrieren umfassen das nötige Wissen/Know How, Kapital, Kunden und Mitarbeiter.

\subsubsection{Know How/Wissen}
\label{sec:Know How}

\"Reduzierung des einfachen Baugeschäfts, zugunsten einer Erhöhung des Anteils an komplexen Projekten, die weniger Konkurrenten ausführen können\" lautet eine der strategisches Stoßrichtungen von \emph{A. PORR AG} (Quelle:~\cite{porr}). Wie an dieser Aussage schon zu erkennen ist, handelt es sich bei der \emph{A. PORR AG} um einen Full Service Anbieter mit einen sehr großen Know How. Genau dieses Wissen und die langjährige Erfahrung ist einer der Faktoren, welcher die \emph{A. PORR AG} vor neuen Konkurrenten schützt. Die Kunden verlangen heute eine Betreuung von der Planung bis zum Betrieb und dies können nur wenige sehr große Unternehmen anbieten, bzw. wird nur den erfahrenen Unternehmen zugetraut. Neue Marktteilnehmer sind nicht in der Lage Referenzen für teure, komplizierte Bauvorhaben vorzuweisen und daher ist es schwierig für diese Unternehmen Fuß zu fassen.

Durch die langjährige Erfahrung haben bestehende Unternehmen meist auch einen Kosten- und Qualitätsvorsprung. Zu erklären ist dies durch die steigende Routine, welche in der Projektplanung beginnt und in der Durchführung endet. Somit können bestehende Unternehmen auf ihr Vorwissen bzw. vergangene Projektdaten zurückgreifen und haben einen enormen Informationsvorteil. Kosten und Dauer eines komplexen Bauvorhabens können von neuen Unternehmen nur schwer kalkuliert werden.

\subsubsection{Grössenersparnis/Kapitalbedarf}
\label{sec:Kapital}

Mit einem Auftragsvolumen von über 2 Mrd. Euro besitzt die \emph{A. PORR AG} eine Größe, die sonst nur die \emph{STRABAG AG} erreicht. Somit kann davon ausgegangen werden, dass neue Konkurrenten nur durch langfristiges Wachstum oder Fusionen anderen Branchenteilnehmer entstehen könnten. Alleine diese Größe bringt Vorteile gegenüber neuen Markteilnehmer. Zum Einen können sehr große Projekte auch nur von den Branchenriesen durchgeführt werden, da nur diese das Kapital, Arbeitnehmer und Maschinen zur Verfügung haben, um langjährige Projekte durchzustehen. Andererseits gibt es natürlich Kostenvorteile gegenüber kleineren Unternehmen. Diese Skalenvorteile umfassen ein breites Spektrum
\begin{itemize}
\item Einkauf von Rohstoffen, Gütern und Maschinen
\item Effektivere Maschinennutzung durch geringere Leerzeiten
\item Spezialisierung der Mitarbeiter
\end{itemize}

Um Projekte wie Spezialtunnelbau, Autobahnbau und Hochhäuser durchführen zu können, müssen neue Konkurrenten vor allem zu Beginn hohe Investitionskosten in Kauf nehmen. Daher vergrößert sich das Risiko für neue Unternehmen enorm im Vergleich zu anderen Branchen. Auch dies stellt eine der Barrieren für mögliche Konkurrenten dar.

\subsubsection{Ausschreibungen/Kunden}
\label{sec:Kunden}

Potentielle Konkurrenten müssen sich gegen die bestehenden, erfahrenen Unternehmen durchsetzen, um einen Auftrag bei den wenigen Kunden zu erhalten. Dies ist ein weiterer Faktor, der den Markteintritt erschwert, da diese Aufträge oft in sehr komplizierten, komplexen Ausschreibungsverfahren vergeben werden und hier neue Unternehmen durch die mangelnde Erfahrung Nachteile haben. Außerdem kann es vorkommen, dass eine gewisse Loyalität vorhanden ist, so werden zufriedene Kunden bei teuren riskanten Projekten eher ungern den Geschäftspartner wechseln.

\subsubsection{Mitarbeiter/Fachkräfte}
\label{sec:Mitarbeiter}

Ein weiteres Problem für neue Marktteilnehmer besteht darin, die nötige Anzahl an fähigen Mitarbeitern zu finden. Dabei wird davon ausgegangen, dass vor allem gute Fachkräfte meist bereits bei anderen Konkurrenten unter Vertrag stehen. 


\subsubsection{Regionale Vorteile}
\label{sec:Region}

Konkurrenten vom Ausland sind nur bedingt zu fürchten, da das Risiko mit der Entfernung im Quadrat zunimmt (Quelle:~\cite{AK}). Jedoch profitieren die großen Gerneralunternehmen wie die \emph{A. PORR AG} von den billigen Subfirmen aus Osteuropa. Da die \emph{A. PORR AG} bereits in den Wachstumsmärkten in Osteuropa präsent ist, wird es f\"ur neue Konkurrenten schwer, Marktanteile zu gewinnen.
