
\subsubsection{Verhandlungsmacht Lieferanten}

Die Lieferanten spielen sowohl als Zulieferer als auch als Subunternehmer in der Baubranche eine wichtige Rolle. Wenn wir uns die Materialaufwandsquote\footnote{Vgl. \cite{oenb}} ansehen, so liegt diese bei großen Unternehmen, wie auch bei der \emph{A. PORR AG} im Median, nämlich bei ca. 58,4~\% (2004). 

\paragraph{Produktdifferenzierung:}

Die Verhandlungsmacht der Lieferanten nimmt mit der Produktdifferenzierung zu. Da in der Baubranche aber oft eine sehr große Anzahl von Rohstofflieferanten zur Verfügung steht,  ist in diesem Bereich die Macht der Lieferanten nicht sehr groß. Jedoch darf man nicht vergessen, dass es auch hier, gerade im Spezialtiefbau oder in Umwelttechnologiebau, Spezialzulieferer mit einem hohen Know How gibt. Diese Zulieferer haben natürlich gerade als Subunternehmer am Lieferantenmarkt eine gewisse Monopolstellung. Wie bei der \emph{A. PORR AG} und auch anderen Bauunternehmen werden diese Know-How-trächtigen Sparten oft selbst gehalten.

\paragraph{Umstellungskosten:}

Bei Großprojekten arbeiten der Materiallieferant und auch der Subunternehmer sehr eng mit dem Generalunternehmer zusammen. Beispielsweise kann es vorkommen, dass beispielsweise der Lieferant von Beton direkt ein Mischwerk auf der Baustelle errichtet. Ein gut funktionierender Terminplan spielt eine zentralle Rolle bei Großprojekten. Um den Zeitplan einzuhalten, werden bei Nichterfüllen auch Strafen (Pönalen) vereinbart. Dieses Risiko (Umstellungskosten) überträgt der Generalunternehmer teilweise auf dem Subunternehmer.

\paragraph{Ersatzprodukte:}

Mit steigender Anzahl der Ersatzprodukte sinkt auch die Macht der Lieferanten. Wie schon in obigem Punkt erklärt, gibt es auch die Möglichkeit, gewisse Produkte je nach Gegebenheit selbst kurzfristig herzustellen. Dadurch ist natürlich auch in diesem Bereich der Lieferant unter Druck. Auch im Bereich von Subunternehmer gibt es, speziell im Hochbau, eine Vielzahl von Anbietern.

\paragraph{Auftragsvolumen:}

Das Auftragsvolumen spielt eine zentrale Rolle bei der Verhandlungsmacht der Unternehmen. Es ist klar, dass ein Konzern wie die \emph{A. PORR AG} eine starke Verhandlungsposition hat. Diese Verhandlungsposition gegenüber kleinen Lieferanten oder Subunternehmern steigt mit der Größe von der \emph{A. PORR AG} in Zukunft weiter an.
 

\paragraph{Lieferantenkonzentration:}

Je größer die Lieferantenkonzentration ist, desto größer ist die Konkurrenz unter den Lieferanten und somit gerät auch der Preis und die Verhandlungsmacht eines jeden Lieferanten unter Druck. In der Baubranche ist es oft so, dass in schlechteren Zeiten Kleinunternehmer als Subunternehmer bei Großprojekten tätig sind. Hierbei ist sich der Generalunternehmer seiner Verhandlungsmacht bewusst und die Subunternehmer sind oft dazu bereit, zu Herstellkosten anzubieten.


\paragraph{Vorwärtsintegration:}

Bei Großprojekten besteht keine Gefahr, dass die Lieferanten(Subunternehmer) als Konkurrenten auftreten. Dies deshalb nicht, weil sie  Großprojekte von der Logistik und Finanzierungsseite nicht alleine bewältigen könnten. Daher teilt sich der Markt bei Großprojekten im öffentlichen oder auch privaten Sektor eine geringe Zahl von Unternehmen.
Weiters ist es einem Matrialzulieferer auch nicht möglich, direkt sein Produkt an den Kunden zu verkaufen. Da ja der Kunde nicht daran interessiert ist, die Baulogistik und das oft damit verbundene Risiko selbst zu tragen. Deshalb werden Großprojekte meist Arbeitsgemeinschaften (ARGE) oder großen einzelnen Unternehmen übergeben.




\subsubsection{Verhandlungsmacht Arbeitskräfte}

Arbeitskräfte sind in einem Gewerbebetrieb (Produktionsbetrieb) eines der wichtigsten Assets, das den Firmenerfolg prägt. Der durchschnittliche prozentuelle Anteil an Arbeitskräften am Gesamtumsatz liegt in der Baubranche bei ca. 28~\%.\footnote{Vgl. \cite{oenb}}

Die \emph{A. PORR AG} hat ca. 10.000 Mitarbeiter. Diese Anzahl ist von 2003 auf 2004 ca. um 9~\% gestiegen\footnote{Vgl. \cite{porr} Seite 58 ff}. Dies kommt aufgrund der guten Auftragslage in Zentral- und Osteuropa. 

Die Verhandlungsmacht in der Baubranche ist bei den Arbeitern teilweise sehr gering. Im Bereich von Hilfskräften ist ein Überangebot vorhanden (Ostöffnung). Diese billigen Arbeitskräfte hatten jedoch auf dem Österreichischen Arbeitsmarkt noch keine Arbeitserlaubnis\footnote{Vgl. \cite{arbeiter}}, zumindest bis zum 30. April 2006. Da aber die \emph{A. PORR AG} schon lange am osteuropäischen Markt Fuß gefasst hat, stellt diese Tatsache kein Problem dar. 
Qualität zu günstigem Preis ist ein Erfolgsfaktor, ebenso wie gut ausgebildete Fachkräfte. In diesem Bereich wird es immer schwieriger, gutes Personal zu finden.

\subsubsection{Verhandlungsmacht Kapital}

Da die Baubranche eine kapitalintensive Branche (Vorfinanzierung) darstellt, spielt die Finanzierungsseite eine zentrale Rolle, die zum Erfolg oder Misserfolg beiträgt.

Wenn man die Marktmacht der Kapitalgeber beschreiben will, so kann man sagen, dass diese bei kleinen Unternehmen sehr hoch ist und mit der Größe des Unternehmens abnimmt. Dies deshalb, weil mit steigender Größe die wirtschaftliche Wichtigkeit und auch das Finanzierungsvolumen zunimmt. Durch die hohe Fremdfinanzierung sind oft Banken somit stark mit den Unternehmen verstrickt oder sogar vielleicht an diesen beteiligt. Es entsteht somit oft eine gegenseitige Abhängigkeitsstruktur. 
