Das Baugewerbe ist eines der Gewerbe, welches nicht oder nur kaum ersetzt werden kann. Weiters handelt es sich um eine sehr große Branche in der nur Teilbereiche durch neue Technologien substituiert werden. Daher hat PORR nur sehr wenig Konkurrenz von Anbietern von Ersatzgütern.

\subsubsection{Ersatzgüter im Hochbau}
\label{sec:SubHochbau}
Fertigteilbau und Systembau sind erwähnenswerte Substitutionsgüter im Bereich der privaten Bauwirtschaft. Es hier muss aber erwähnt werden, dass PORR als Unternehmen vor allem im Hochhaus-, Infrastruktur- und Tunnelbau angesiedelt ist.

Verstärkt wird in Zukunft auf die Umweltverträglichkeit der benutzen Werkstoffe geschaut. Daher werden leichter, entsorgbare Stoffe bevorzugt. Auch die Energieeffizienz des Gebäudes wird durch die steigenden Energiekosten immer wichtiger. PORR hat diesen Trend erkannt und betreibt eine eigene F\&E Abteilung. Die Gefahr besteht aber, dass in Zukunft hochtechnologische Teilbereiche des Bau (z.B.: Isolierung) nur mehr durch kleinere spezialisierte Subunternehmen durchgeführt werden. 

Holz und Stahlbaukonstruktionen müssen auch noch erwähnt werden.


\subsubsection{Substitutionsgefahr im Tiefbau}
\label{sec:SubTiefbau}

Der Infrastrukturbau umfasst unter anderem Strassen-, Eisenbahn-, Flughafen-, Tunnel- und Brückenbau. All diese Bereiche werden durch die steigende Mobilität immer stärker und öfter benutzt. Die Ersatzgüter im Tiefbau sind zum Großteil andere Güter im Tiefbau. So könnte z.B. ein Tunnel durch eine Strasse oder eine Brücke durch einen Tunnel ersetzt werden.

Eine Substitutionsgefahr gibt es nur im weiteren Sinne. Fähren oder Schiffe könnten Brücken ersetzen, jedoch geht der Trend eher in die umgekehrte Richtung. Die vielleicht größte Gefahr geht von extrem ansteigenden Ölpreisen aus. Falls die Mobilität nicht mehr leistbar wäre, braucht man auch keine Infrastruktur ausbauen. 



