\subsubsection{Anzahl der Wettbewerber}
\label{sec:Anzahl}

Wie bereits erwähnt gibt es mehr als 20.000~Unternehmen, die im Bauwesen tätig sind. Hierbei war vor allem in den letzten Jahren ein \"ubermäßiger Anstieg zu verzeichnen, nämlich +~34~\% von 1997 bis 2004 (zum Vergleich: Industrie +~9~\%, Quelle:~\cite{AK}). Dies liegt allerdings daran, dass viele Ein-Personen-Gesellschaften gegr\"undet wurden, welche nicht als Konkurrenz f\"ur die \emph{A. PORR AG} angesehen werden können.

Auch kleinere Baugesellschaften mit Bauleistungen von unter 50~Mio.~Euro können aufgrund der Größenverhältnisse der \emph{A. PORR AG} nicht als direkte Wettbewerber angesehen werden. Vielmehr ist es so, dass sich die oftmals als Generalunternehmen agierende \emph{A. PORR AG} dieser kleinen Bauunternehmungen als Subunternehmen bedient.

Von der Wirtschaftskammer Österreich (\cite{leitbetriebe})sowie im Bericht \cite{AK} wurde versucht, die beudeutensten Leitbetriebe der Bauwirtschaft Österreichs zu identifizieren. Nach dieser Analyse sind die wichtigsten Konkurrenten f\"ur die \emph{A. PORR AG}, beurteilt nach ihrer erbrachten Bauleistung im Jahr 2005, die \emph{STRABAG AG, Wien}, die \emph{Alpine Mayreder BaugesmbH, Salzburg-Wals}, die \emph{SWIETELSKY Baugesellschaft m.b.H., Linz}, die \emph{Teerag-Asdag AG, Wien} (wobei die \emph{A. PORR AG} allerdings an der \emph{Teerag-Asdag AG, Wien} beteiligt ist) und die \emph{HABAU Hoch- und Tiefbau GmbH, Perg}. Eine detaillierte \"Ubersicht mit allen Unternehmen ist in Tabelle~\ref{table:uebersicht} im Appendix~\ref{sec:uebersicht} ersichtlich.

Die Konkurrenz dieser Unternehmen ist sehr groß. Bei allen größeren Ausschreibungen bieten diese mit und sind somit unmittelbare Wettbewerber der \emph{A. PORR AG}. Vor allem bei Ausschreibungen des öffentlichen Sektors ist dies deutlich bemerkbar, allerdings könnte der \"Ubergang vom Billigstbieter- zum Bestbieter-Prinzip (siehe Kapitel~\ref{sec:Barrieren}) wieder einen Vorteil f\"ur die \emph{A. PORR AG} darstellen.


\subsubsection{Differenzierung und Positionierung}
\label{sec:Differenzierung}

Zunächst ist eine Differenzierung nach \emph{Kunden} nötig. Die Kunden können in der Bauindustrie sehr unterschiedlich sein, nämlich vom kleinen Häuslbauer bis hin zum Staat als Auftraggeber. Aufgrund des riesigen Verwaltungsapparates konzentriert sich die \emph{A. PORR AG} hauptsächlich auf größere Projekte, die \emph{Häuslbauer} zählen somit nicht zu den Zielkunden. Dies könnte f\"ur die \emph{A. PORR AG} ein Problem darstellen, weil nur Großprojekte angenommen werden können.

Der nächste Schritt liegt in der Differenzierung nach Produkten. Hierbei ist gemeint, in welchen Sparten das Unternehmen tätig ist (zB Hoch-, Tief- Straßenbau usw.). Da die großen Unternehmen hier häufig als Generalunternehmen auftreten, m\"ussen sie alle Sparten abdecken. Dies f\"uhrt zwangsläufig dazu, dass nur einige wenige große Unternehmen in der Branche sind, unter denen der Wettbewerb sehr hoch ist. Andererseits gibt es auch einige Unternehmen, die sich nur auf Spezialgebiete konzentrieren, wie beispielsweise die \emph{Gleitbau GmbH, Salzburg}, welche sich auf den Bau unter Verwendung von konischen und zylindrischen Gleitschalungstechniken konzentriert. Eine \"Ubersicht nach welchen Kriterien sich die österreichischen Leitbetriebe zu differenzieren versuchen, ist in Tabelle~\ref{table:Differenzierung} im Appendix~\ref{sec:Differenzierung} gegeben.

Weiters wird in der Branche häufig \emph{Qualität} als Positionierungsmaßnahme genannt, wobei aber zu sagen ist, dass beinahe alle der in Tabelle~\ref{table:uebersicht} genannten Unternehmen Qualitätsanforderungen nach den Normen \emph{ISO 9001}, \emph{ISO 9002}, \emph{ISO 14001} (Umweltmanagementsystem) und \emph{SCC**} (Arbeitssicherheits-Management-System) erf\"ullen bzw. sich bem\"uhen diese möglichst bald zu erf\"uellen.  Qualität allein kann daher keine ausreichende Differenzierung im Markt darstellen.

Besondere Bedeutung kommt der Auswahl zu, in welchen Märkten man sich positionieren will. Die \emph{A. PORR AG} konzentriert sich hierbei auf Märkte der zehn neuen Mitgliedsstaaten der EU. Wie auch in Kapitel~\ref{sec:Marktwachstum} beschrieben, ist hier weiterhin ein hohes Wachstum in der Bauleistung zu erwarten. Die \emph{A. PORR AG} ist in diesen Märkten bereits präsent und hat hier einen wesentlichen Vorteil gegen\"uber anderen Konkurrenten, die sich größtenteils auf die Märkte in Zentraleuropa (bzw. sogar \"Ubersee) konzentrieren. Besonders profitieren könnte die \emph{A. PORR AG} hier vom Ausbau der Verkehrsanbindungen zwischen Österreich und den Osteuropäischen Ländern.

Ein weiteres Differenzierungsmerkmal wird im Angebot von sogenannten \emph{Full Services} (von der Projektplanung bis zur tatsächlichen \"Ubergabe) gesehen. Jedoch muss gesagt werden, dass auch hier vor allem bei großen Projekten die Bauunternehmen häufig als Generalunternehmer auftreten. Dies \emph{muss} mehr oder weniger schon das Angebot von \emph{Full Services} inkludieren.

Die \emph{A. PORR AG} differenziert sich folgendermaßen von ihren Konkurrenten: Sie gibt an ein Spezialist in jeder Hinsicht zu sein und Spezialgebiete perfekt zu beherrschen, nämlich von der Planung über die Fertigstellung bis hin zum Facility Management oder zur Verwertung. Auch langjährige  Erfahrung und Effizienz macht die \emph{A. PORR AG} besonders wettbewerbsfähig.

%Weitere wichtige Positionierungsmerkmale der \emph{A. PORR AG} sind:
%
%\begin{itemize}
%\item Umfassendes Leistungsspektrum (Komplettanbieter in den Sparten Straßen-, Kanal- und Umweltschutzbau)
%\item Reibungslose Koordination aller Unternehmensbereiche wodurch Projekte auch wesentlich schneller realisiert werden können
%\item Präsenz in den Wachstumsmärkten von Osteuropa
%\end{itemize}


\subsubsection{Marktwachstum}
\label{sec:Marktwachstum}

Die Situation in Österreich wurde bereits im Kapitel~\ref{sec:Konjunktur} beschrieben. Es wird also mit einer Stagnation im Hochbau (trotz Sicherung der Wohnbauförderung bis 2008) und einem Wachstum im Tiefbau, vor allem im Spezialtiefbau gerechnet. In Deutschland gibt es wieder positive Signale einer ersten Erholung der Bauindustrie und im zentraleuropäischen Raum wird in den nächsten 10 bis 15 Jahren mit einem \"uberdurchschnittlichen Wachstum gerechnet.

Von besonderer Bedeutung ist aber, dass in den neuen EU-Mitgliedsstaaten mit einem Wachstum der Bauproduktion von \"uber 5~\% gerechnet wird. Da die \emph{A. PORR AG} in diesen Märkten bereits präsenter ist als andere große (österreichische) Bauunternehmen, stellt dies einen immensen Wettbewerbsvorteil dar (Quelle:~\cite{porr}).

Weitere Prognosen besagen, dass der Kraftwerksbau in den nächsten Jahren eine unvermeidliche Renaissance erleben wird. Weiters sollten private Investoren wieder vermehrt in Büros und Industrieanlagen investieren. 

\subsubsection{Regulative Barrieren}
\label{sec:Barrieren}

In der Bauwirtschaft ändern sich die Rahmenbedingungen ständig und das bedarf auch ständiger Regulierung durch staatliche Maßnahmen. Im folgenden soll kurz auf einige aktuelle Maßnahmen eingegangen werden:

Die EU strebt eine Harmonisierung der Regelungen des Bauwesens f\"ur alle Mitgliedsstaaten an, besonders bedrohend hierbei ist Umsetzung der \emph{Arbeitnehmerfreiz\"ugigkeit}. Bis 2006 wurde die Arbeitnehmerfreiz\"ugigkeit f\"ur die neuen EU-Mitgliedsstaaten sistiert. Jedoch kann die Zusischerung dieser Grundfreiheit zu einem Preisverfall im Lohnniveau f\"uhren. F\"ur die \emph{A. PORR AG} könnte dies aber einen Vorteil bedeuten, denn dadurch, dass sie bereits Filialen in den neuen Mitgliedsstaaten hat, könnte sie die billigeren Arbeitskräfte auch f\"ur Projekte in Österreich einsetzen.

Es stand kurz zur Diskussion, aufgrund der \"uberdurchschnittlichen Arbeitslosigkeit in der Bauindustrie (u. a. saisonell bedingt) den Beitrag zur Arbeitslosenversicherung f\"ur die Baubranche zu erhöhen. Die f\"uhrenden Unternehmen sehen diese Forderung allerdings als Polemie.

Die hohen Beschäftigungszahlen in der Bauindustrie stellen allerdings ein gewaltiges politisches Machtpotential dar. W\"urde sich die \emph{A. PORR AG} beispielsweise aufgrund der Stagnation im Hochbau entschließen, diesen Bereich abzustoßen, hätte dies viele Entlassungen zur Folge. Da dies aus volkswirtschaftlicher Sicht nicht erw\"unscht ist, wird der Staat ein jedes Unternehmen, das solche Vorhaben äußert, unter politischen Druck setzen.

Eine sehr große Rolle spielt das \emph{Bundesvergabegesetz}. Bisher war es so, dass bei einer öffentlichen Ausschreibung der Billigstbieter den Zuschlag bekommen hat. Hier soll nun ein neues Vergaberecht eingef\"uhrt werden, nach dem nicht der Billigst- sonder der \emph{Bestbieter} den Zuschlag erhält (\emph{\textbf{link zu stefan}}).

Auch hinsichtlich von Umweltverträglichkeitspr\"ufungen wird ein neues Verfahren angestrebt, welches bei der Pr\"ufung eine Erweiterung des Beteiligtenkreises vorsieht. Die bietet neue Verzögerungspotentiale f\"ur die Fertigstellung von Bauvorhaben.

\subsubsection{Markenidentität}
\label{sec:Marken}

Markenidentität spielt keine allzu große Bedeutung, denn schließlich erfolgt der Zuschlag bei großen Projekten immer nach dem Billigst- bzw. Bestbieterprinzip. Weiters hinzu kommt, dass alle größeren Bauunternehmen bereits ISO-Qualitätszertifizierungen vorweisen können. Wichtig scheint aber zu sein, dass als Generalunternehmen mit Full-Service-Angeboten aufgetreten wird.