
\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

Es besteht das Problem, dass die Finanzm‰rkte der Realit‰t h‰ufig
nicht den Annahmen der Finanzmarkttheorie entsprechen. So sind
beispielsweise Renditen von Marktdaten h‰ufig unkorreliert, aber
dennoch abh‰ngig, sie weisen sogenannte \emph{fat tails} auf und
entsprechen somit nicht der Annahme der Normalverteilung, treten in
Clustern auf und die Volatilit‰t ist zuf‰llig. 

Somit besteht vor allem die Schwierigkeit, die Verteilungsfunktion
eines Portfolios zu sch‰tzen. Man kann zwar (unter Aufgabe der
\emph{``Normalit‰t''}) sehr leicht die Randverteilungen der
einzelnen Instrumente des Portfolios sch‰tzen, allerdings ist es
schwierig die gemeinsame Verteilung aller Instrumente abzusch‰tzen.

Die Unbekanntheit der gemeinsamen Verteilungsfunktion f\"uhrt zu zwei
groﬂen Problemen: 

\begin{itemize}
\item Zun‰chst ist es f\"ur das Risikomanagement, das h‰ufig auf Basis
  des \emph{VaR (Value at Risk)} betrieben wird, sehr schwierig,
  VaR-Werte zu finden, die tats‰chlich jenen der gemeinsamen
  Verteilung entsprechen. Angenommen man betrachtet zwei Zeitreihen
  zweier unterschiedlicher Renditen. Kann man nun, um den VaR der
  gemeinsamen Verteilung zu sch‰tzen, den VaR der beiden einzelnen
  Zeitreihen einfach addieren bzw. unter welchen Bedingungen ist dies
  die Obergrenze f\"ur den VaR\footnote{vgle \cite{embrechts2003}}.

\item Auﬂerdem ist die Sch‰tzung der Abh‰ngigkeitsstruktur innerhalb
  der Instrumente eines Portfolios sehr schwierig. Die Korrelation ist
  eine gute Maﬂzahl f\"ur multivariate Normalverteilungen, weist aber
  nach \cite{fantazzini2003} drei wesentliche Nachteile auf:
  
  \begin{enumerate}
  
  \item Die Varianz von den Zufallszahlen muss endlich sein, was f\"ur
    Verteilungen mit \emph{fat tails} nicht mˆglich ist.
  
  \item Unabh‰ngigkeit zwischen zwei Zufallszahlen wird durch eine
    Korrelation von null ausgedr\"uckt. Eine Interpretation in die
    Gegenrichtung ist jedoch nur f\"ur eine multivariate
    Normalverteilung richtig. Auﬂerdem h‰lt das Argument auch nicht,
    wenn nur die Randverteilungen, nicht aber die gemeinsame Verteilung
    normalverteilt sind.
  
  \item Die Korrelation ist nicht invariant bez\"uglich monotoner
    Transformationen.
  \end{enumerate}
\end{itemize}

Um nun den Umgang mit diesen Problemen zu erleichtern, setzt man
vermehrt \emph{Copulae} ein. Mit Hilfe dieser kann die gemeinsame
Verteilung gesch‰tzt werden. Auﬂerdem erlauben \emph{Copulae} die
Anwendung invariater Abh‰ngigkeitsmaﬂe, welche die Nachteile der
linearen Korrelation \"uberwinden.

Im n‰chsten Kapitel folgt eine kurze Erkl‰rung des Konzepts von
\emph{Copulae} und es werden die wesentlichsten Eigenschaften kurz
beschrieben. Danach soll kurz vorgestellt werden, welche Familien von
\emph{Copulae} es gibt und welche Eigenschaften diese besitzen.

Kapitel \ref{sec:fitmethoden} stellt den wesentlichen Teil dieser
Arbeit dar, n‰mlich die unterschiedlichen Methoden, mit welchen eine
passende \emph{Copula} f\"ur Zeitreihen gefunden werden kann. Diese
Methoden werden durch Demonstration f\"ur den bivariaten Fall mit dem
Softwarepaket \emph{R} dargestellt.