
%E:\UNI\WS06\SVN Ordner\SVN neu\study\Rmetrics\CopulaFit\report

\section{Fit-Methoden}
\label{sec:fitmethoden}

Copulae Funktionen sind einfache Ausdrücke von multivariaten Modellen,
jedoch kann darauf die klassische Statistik nicht angewandt
werden. Die einzige Theorie, die angewandt werden kann, ist die
asymptotische Maximum Likelihood Methode (MLE). Es gibt verschiedene
Methoden, die rechenintesive Berechnung der ML durchzuführen. Es wird
immer eine numerische Optimierungsfunktion benötigt,  welche die
Zielfunktion optimiert. In diesem Zusammenhang werden die in \emph{R}
implementierten Funktionen genutzt. Ein Problem bei der Optimierung
liegt darin, dass es viele Kombinationen von Randverteilungen und
Copulaes gibt. Es wird also die optimale Lösung der Kombination von
Copulae und Randverteilung suchen. 

Es wird immer von stetigen Zufallszahlen (Renditen) ausgegangen,
jedoch muss diese Bedingung nicht immer vorliegen.  

\subsection{Exact Maximum Likelihood (EML) method (one stage method)}
\label{sec:eml}

Bei der EML-Methode wird versucht, sowohl die Randverteilungen als
auch die Copula gleichzeitig über einen MLE zu optimieren. Hierbei
wird eine Datenmatrix $ \chi =
\left\{x_{1t},x_{2t},...,x_{nt}\right\}^{T}_{t=1} $ benötigt. Die zu
optimierende Funktion lautet dann: 

\begin{equation}
  \label{eq:EML}
  l(\theta) = \sum^{T}_{t=1} \ln c(F_1(x_{1t}),...,F_n(x_{nt})) + \sum^{T}_{t=1}\sum^{n}_{j=1} \ln  f_j(x_{jt})
\end{equation}


wobei $\theta$ alle Parameter der Randverteilungen und der Copula und
$c$ die Dichtefunktion der Copula darstellt. Nehmen wir nun eine
Vielzahl von Randverteilungen und Copulae her, so erhält man durch 

\begin{equation}
 \hat{\theta}_{MLE} = \max_{\theta \in \ominus} {l(\theta)}  
\end{equation}


den Maximum Likelihood Schätzer.

\subsection{Inference Functions for Margins (IFM) method (two stage method)}
\label{sec:ifm}

Da die EML bei höheren Dimensionen sehr rechenintensiv werden kann,
verwendet man noch andere Methoden wie beispielsweise die
IFM-Methode. Betrachtet man die MLE-Methode genauer, so erkennt man,
dass diese aus zwei Teilen besteht, nämlich einerseits aus dem
Schätzen der richtigen Copula und anderseits aus dem Schätzen der
besten Randverteilung. Genau diese Eigenschaft hat man sich bei der
IFM - Methode bedient. Hierbei werden zuerst die Randverteilungen
nach

\begin{equation}
  \label{eq:IFMrand}
  \hat{\theta}_{1} = \arg\max_{\theta_1} \sum^{T}_{t=1}\sum^{n}_{j=1} \ln {f_j(x_{jt};\theta_1)}  
\end{equation}


geschätzt. Im zweiten Schritt wird mit den angepassten
Randverteilungen die Copula nach 

\begin{equation}
  \label{eq:IFMcopula}
  \hat{\theta}_{2} = \arg\max_{\theta_2} \sum^{T}_{t=1} \ln {c(F_1(x_{1t}),...,F_n(x_{nt});\theta_1,\hat{\theta}_{1})}   
\end{equation}


geschätzt.

Der IFM-Schätzer ist somit definiert als Vektor $ \hat{\theta}_{IFM}=(\hat{\theta}_{1},\hat{\theta}_{2})$.

\subsection{Canonical Maximum Likelihood (CML) method}
\label{sec:cml}

Bei der vorhergehenden Methode wurde die benötigte Verteilungsfunktion
der Randverteilung geschätzt. Diesen Schritt kann man bei der
CML-Methode weglassen, indem die empirische Verteilungsfunktion
($\hat{F_i}(x_{it})$ mit $i = 1,....,n$) verwendet wird. Diese wurde
folgendermaßen implementiert: 

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> pemp <- function(t, x) {
+     F <- NULL
+     for (i in 1:length(t)) {
+         F <- c(F, 1/length(x) * sum(x <= t[i]))
+     }
+     F
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}

Mit der empirischen Verteilungsfunktion werden mittels MLE die
Parameter der zugrundeliegenden Copula geschätzt.

\begin{equation}
  \label{eq:CML}
  \hat{\theta}_{2} = \arg \max_{\theta_2} \sum^{T}_{t=1} \ln c(\hat{F_1}(x_{1t}),...,\hat{F_n}(x_{nt});\theta_1,\hat{\theta}_{2})  
\end{equation}
